債券通傳7月3日啟動

■市傳「債券通」最快將於7月3日，即回歸假期後首個交易日正式啟動。 資料圖片

首批20家做市商確定 名單超預期

香港文匯報訊（記者 歐陽偉昉）為慶祝香港回歸祖國20周年，市傳「債券通」最快將於7月3日，即回歸假期後首個交易日正式啟動。消息指，機制中重要組成部分的流動性提供者，即做市商亦已經確定，首批總計將有20家，其中包括14家中資機構和6家國際金融機構。

據內地《經濟觀察網》昨日報道，債券通最快將於7月3日，即回歸假期後首個交易日正式啟動，首批20家做市商亦已確定。消息人士不預期債券通開啟之後，會立即帶來很大交易量，甚至可能會出現「托量」的情況，但大量做市商的參與確實有助於提高該市場的流動性。

展現兩地監管機構決心

消息人士表示，獲批的做市商名單之多超出預期，「表明內地和香港兩地的監管機構都希望盡快做大該市場的決心」。內地做市商名單中，各間最重要的銀行和券商都包括在內，「工、農、中、建、交，以及最領先的股份制銀行都在其中，另外還包括四大券商。」

消息人士又指，所有具備中國銀行間市場債券（CIBM）結算代理人資格的在華外資機構都獲包括在國際機構做市商之內，計有渣打、匯豐、德銀、星展、法巴，以及花旗。雖然首批只有20家做市商能夠在7月3日參與債券通，但長遠來說中國外匯交易中心的全部80家成員單位都有資格加入債券通擔任做市商。

傳開通請柬已發至相關機構

另外有傳媒報道，市傳已有參與債券通的機構收到債券通開通儀式請柬，將於7月初在港交所（0388）展覽館舉行，惟請柬沒有提及具體日期，因為債券通實際開通日期仍待兩地監管機構公佈。有關儀式由中國外匯交易中心和港交所聯合籌辦，屆時已經上任的特首林鄭月娥將會出席，但未提及有中央領導人。

海外投資者可直接交易

此外，電子交易平台Tradeweb Markets日前宣佈，將成為第一個與CFETS連接的離岸交易平台，成為離岸投資者進入「債券通」的主要交易界面。合資格的海外機構投資者可通過Tradeweb連接CFETS交易系統，直接與CFETS市場上內地的做市商問價和交易，而不需通過單一代理銀行。此外，投資者可以利用全球託管人來結算，Tradeweb指可以幫助投資者更容易和更方便接觸在岸做市商，且令價格更具透明度。

「債券通」包括「北向通」及「南向通」，初期將先開通「北向通」。現階段「北向通」的投資者只限境外央行、金融機構等機構性投資者，可投資於CIBM交易流通的所有券種，且不設額度限制。6月12日，全國銀行間同業拆借中心發佈債券通交易規則（試行）意見稿，指境外投資者發送報價請求的請求量，最低為100萬元人民幣，最小變動單位為100萬元人民幣。